\section{Testing}
Die Prüfung und Bewertung der Projektergebnisse vor dem Hintergrund der gestellten Anforderungen unter Punkt~\ref{subsec:anforderungsanalyse} ist Aufgabe des Testings. In der Softwareentwicklung hat sich dafür die Abfolge definierter Teststufen bewährt, die im Folgenden erläutert werden:

\subsection{Komponententest}\label{subsec:komponententest}
Objektorientiertes Software-Design~\cite{oop} ist durch die Interaktion abstrakter, in sich abgeschlossener Funktionseinheiten, den sogenannten Objekten, charakterisiert. Das Schema eines Objekts, die sogenannte Klasse, ist damit eine Komponente des Gesamtsystems, deren Funktion autark getestet werden kann.

Testgetriebene Entwicklung~\cite{tdd}, auch \acf{tdd}, basiert auf dem relativ jungen Konzept, die Überprüfung der korrekten Funktion einer Komponente durch einen sogenannten Unit-Test vor der eigentlichen Klassen- und Methoden-Konstruktion zu berücksichtigen. Im \acs{php}-Umfeld wird dafür üblicherweise das von Sebastian Bergmann im Jahr 2004 eingeführte Framework PHPUnit~\cite{phpunit} eingesetzt.

Der unternehmensinterne Coding-Standard bei HR4YOU~\cite{hr4you} verordnet, dass alle Core-Klassen innerhalb des Ordners \verb+lib+ über einen Unit-Test abgesichert sein müssen. Dennoch ist es grundsätzlich sinnvoll, Logik auf Basis Testgetriebener Entwicklung in Code zu überführen. Gerade in der Webentwicklung kann dieses Vorgehen die Entwicklungszeit stark reduzieren, da als Alternative oft nur die manuelle Eingabe über den Browser bleibt. Unit-Tests hingegen lassen sich so konstruieren, dass auf Basis einer Ausführung gleich mehrere Eingaben getestet werden können.

Aufgrund seiner funktionalen Fragilität im Kontext des Projekts ist ein Unit-Test im Besonderen für den Service \verb+HtmlToLatexConverter+ sinnvoll (Listing~\ref{lst:HtmlToLatexConverterTest}, Seite~\pageref{lst:HtmlToLatexConverterTest}). Die Aufgabe der Klasse ist die Konvertierung von \acs{html}-Strukturen in ihre entsprechenden \acs{latex}-Formen. Dazu zählen zum Beispiel (nummerische) Aufzählungen und Textauszeichnungen (\textbf{fett}, \textsl{kursiv}, \underline{unterstrichen}), aber auch \acs{latex}-spezifische Sonderzeichen wie \verb+%+\,.

Der sogenannte Provider in Form der Methode \verb+htmlToLatexProvider()+ liefert im Rahmen des Unit-Tests \verb+HtmlToLatexConverterTest+ ein mehrdimensionales, assoziatives Array aus, das eine Reihe von \acs{html}-Testeingaben mit den erwarteten \acs{latex}-Ausgaben definiert (siehe Listing~\ref{lst:HtmlToLatexConverterTest}, Seite~\pageref{lst:HtmlToLatexConverterTest}, Zeile~14~ff.). Die eigentliche Test-Methode \verb+testHtmlToLatex()+ (Zeile~31~ff.) nimmt das Array entgegen, führt für jedes Element den Service aus und vergleicht das Ergebnis durch die Methode \verb+assertEquals()+ (Zeile~36) mit dem postulierten Ergebnis. Sind beide Werte gleich, ist der Test bestanden. Unterscheiden sich die Werte, wirft PHPUnit einen Fehler und die Logik der getesteten Klassenmethode muss überarbeitet werden. Durch Wiederholung dieses Verfahrens lassen sich sukzessiv Funktionalitäten implementieren oder erweitern. Gleichzeitig impliziert ein bestandener Unit-Test die korrekte Funktion der betreffenden Methode und in der Totalität das Zusammenspiel aller Klassen und Methoden (siehe Punkt~\ref{subsec:integrationstest}).

Aufgrund der begrenzten Zeit wird das Framework PHPUnit~\cite{phpunit} in diesem Projekt nur exemplarisch für einen Service genutzt. Für die umfangreichen Möglichkeiten des Testing-Tools sei auf die Dokumentation verwiesen.

\subsection{Integrationstest}\label{subsec:integrationstest}
Die Prüfung und Bewertung der Funktion interdependenter Komponenten im Zusammenspiel ist Aufgabe eines sogenannten Integrationstests. Da das vorliegenden Softwareprojekt vergleichsweise klein ist, waren Integrationstests gewissermaßen schon Teil des Programmierprozesses. Ist die Arbeit an einem Modul beendet, wird es im Rahmen einer sogenannten inkrementellen Integration zunächst selbst (siehe Punkt~\ref{subsec:komponententest}) und im Anschluss in Kooperation mit dem bis dahin erstellten Programmcode getestet.~\cite{integrationstest}

Nehmen Projekte eine gewisse Größe an, ist zur Wahrung der Übersicht die Kombination zusammenhängender Module zu einem prinzipiellen Quasimodul sinnvoll. Im Kontext des vorliegenden Projekts ist zum Beispiel die Segmentierung von Extension und Webservice ein Ergebnis dieser sogenannte Bottom-Up-Strategie. Mit dem Ende der integrativen Phase sind die Tests auf Code-Ebene abgeschlossen.

\subsection{Systemtest}

\begin{figure}[htb]
    \includegraphics[width=\linewidth]{img/error_no_pdf_produced_small}
    \caption{Fehlermeldung}
    \label{fig:error_no_pdf_produced_small}
\end{figure}

Im Rahmen des Systemtests wird das Projektergebnis in Form der implementierten Gesamtkomponente gegen die Anforderungen unter Punkt~\ref{subsec:anforderungsanalyse} getestet. Das System wird dabei jedoch reduziert auf die externe Funktion und unabhängig vom Quellcode als sogenannte Black Box~\cite{blackbox} betrachtet. Vor dem Hintergrund des Projekts und dieser experimentellen Abstraktion ist das generierte Stellenangebot im \acl{pdf} bei definierten Eingaben in der Job-Übersicht (Input) die Ausgabe (Output) des Systems.

Da sie im Unterschied zu den konventionellen Textfeldern (Stellenbezeichnung, Straße, etc.) \acs{html}-Strukturen zur Formatierung enthalten, sind CKEditor-Felder wie zum Beispiel „Firmenbeschreibung“, „Zusammenfassung“ oder „Aufgaben“ im Hinblick auf die Eingabe gesondert zu berücksichtigen. In einem ersten Test wurden sie lediglich mit \acs{html}-Strukturen und Sonderzeichen befüllt, die dem für die Code-Konvertierung verantwortlichen Service \verb+HtmlToLatexConverter+ (Listing~\ref{lst:HtmlToLatexConverter}, Seite~\pageref{lst:HtmlToLatexConverter}) bekannt sind (siehe Abbildung~\ref{fig:esearcher_job_uebersicht}, Seite~\pageref{fig:esearcher_job_uebersicht}). Dazu zählen (nummerische) Aufzählungen, Textauszeichnungen (\textbf{fett}, \textsl{kursiv}, \underline{unterstrichen}) sowie das \acs{latex}-spezifische Sonderzeichen~\verb+%+\,. Die generierte Stellenanzeige in Abbildung~\ref{fig:stellenanzeige} auf Seite~\pageref{fig:stellenanzeige} zeigt, dass diese Strukturen korrekterweise konvertiert und gerendert werden.

In einem zweiten Test erfolgt die Eingabe des ebenfalls \acs{latex}-spezifischen, aber dem Konvertierungsservice nicht bekannten Sonderzeichens~\verb+{+\,. Die \acs{pdf}-Generierung kann in diesem Fall nicht erfolgreich abgeschlossen werden und der verantwortliche Service \verb+LatexToPdfConverter+ wirft eine sogenannte Exception (Listing~\ref{lst:LatexToPdfConverter}, Zeile~34). Die entsprechende Fehlermeldung zeigt Abbildung~\ref{fig:error_no_pdf_produced_small} bzw. Abbildung~\ref{fig:error_no_pdf_produced} auf Seite~\pageref{fig:error_no_pdf_produced}.

Die eSearcher-Webservice-Interaktion und folglich die prinzipielle Funktion des Gesamtsystems sind damit in den Grenzen der definierten Konvertierungsregeln sichergestellt.

\subsection{Abnahmetest}
Die Akzeptanz einer Software bzw. neuer Software-Features durch die zukünftige Benutzergruppe wird im Zuge eines sogenannten Abnahmetests überprüft. Das vorliegende Projekt ist jedoch kein klassischer Kundenauftrag, sondern intendiert primär die Überprüfung einer Idee im Sinne eines Proof of Concept~\cite{proofofconcept}. Das macht die Durchführung dieser Teststufe zum jetzigen Zeitpunkt schwierig.

Die Einführung neuer Software-Komponenten erfolgt im Unternehmen HR4YOU~\cite{hr4you} typischerweise im Rahmen eines Pilotprojekts. Dabei wird vorzugsweise ein interessierter Kunde involviert, mit dem bereits in der Vergangenheit gute Projekterfahrungen gesammelt wurden. Die konzeptionelle Basis der gemeinsamen Arbeit ist die sogenannte Agile Softwareentwicklung~\cite{agile_softwareentwicklung}. Dabei wird der gesamte Entwicklungsprozess in Teilschritte gegliedert, die sukzessiv in klar definierten Zeiteinheiten abgearbeitet werden. Gemeinsam mit dem Kunden erfolgt nach jedem Schritt eine Bewertung des aktuellen Entwicklungsstands, sodass kurzfristig auf Probleme, Veränderungen und Wünsche reagiert werden kann. Auf diese Weise sollen Risiken und Fehlentwicklungen im Entwicklungsprozess minimiert werden.
